香港，請將我遺忘.... 一個住滿 7年 港漂 的心路

編者按：本文來自微信公眾號“格隆匯”（ID：hkstocks），作者張恆，36氪經授權發布。

這是一篇來自做了7年港漂剛回到深圳追逐夢想的會員文章。對於香港，從開始的喜愛和嚮往，到現在悵惘和失落中離開，作者的感情是複雜的。也讓關心香港未來的每一個人深思：如果這樣繼續下去，如果人民幣開始國際化，深圳上海金融業開始騰飛，香港的未來在哪裡？

但在香港呆了7年後，我還是決定離開。對於一個沒有家庭背景，沒有祖輩積累，只有一些夢想和一股子拼勁的年輕人來說，香港於我，真的有一種有勁無處使的逼仄和束縛感。

很多港人心理上都能接受香港往日輝煌不再，也許早已不是我們曾經引以為豪的那個遠東金融中心，但這些年的衰落速度也足夠觸目驚心：香港1997年回歸時人均GDP差不多是澳門的兩倍，如今澳門是香港的兩倍。

香港回歸那年GDP總量是大陸的18%，到2018年已下滑到不足大陸的3%。 1997年，北京、上海、廣州的GDP之和都遠不及香港。如今，北京、上海、深圳的GDP總量皆已超過香港，按照增速，廣州也馬上要超過了。

在經濟停滯的背後，是人才的流失。我不想引用一些數據，只是在生活中感受到，很多接受過良好教育的香港精英，都在慢慢的往外移民，去美國，去加拿大，去澳洲或去英國，我港大的同學，畢業後留在香港的屈指可數。而這些年支持香港發展人才的補充，恰恰就是類似我們這些大陸學生：在大陸，過去到香港讀書是一種榮耀，很多時候只有高考狀元才可以。但現在，很明顯已經不是這樣了，我的離開也許只是個案，但會不會無意間代表了很多港漂的態度，香港對我們的吸引力也在下降。

我知道，我多少被當做了陸港摩擦的出氣筒。每年四倍於香港人口的內地遊客蜂擁而至。曾經，他們是香港人眼中的“阿燦”，但是現在，他們是出手闊綽的“土豪”，買LV和黃金，就如同買白菜。用一位香港朋友的話，曾經的窮親戚跑到自家門口擺闊，這滋味誰受得了。在無望的社會中，曾經港人的奮鬥榜樣李嘉誠被形容為了擋路者，反而是馬雲，在傳統上一直有著為富者必不仁思想的大陸，被奉為了新一代白手起家的創業導師。三十年河東，三十年河西啊。

首先第一從來沒有人會記得你

得啦得啦快撚d走

香港GDP係真材實料, 支那(包括澳門)嗰啲...信嗰個都on9

好行唔送
同埋無人記得你呀

唔認同香港核心價值 留係度都無意思

這種心態在中下層香港人身上體現得尤為明顯：就只是因為我說著一口普通話，最近幾年我曾在美心、吉野家、百佳超市等無端遭受服務人員羞辱性的白眼和非常明顯的敵意，也曾多次在坐出租車的時候聽司機一邊一臉的不屑，一邊用粵語在嘀嘀咕咕——我能聽得出他們是在罵人。我想發火，但最後還是忍住了。

他們以為我聽不懂粵語感謝在香港的7年熏陶，實際上我不僅會聽，也能說一口流利的粵語，我甚至能用粵語把黃家駒的《海闊天空》唱得讓土生土長的香港同學甘拜下風——只是我平時還是很固執地說普通話——那是我的母語，來香港前我已經說了20多年了，已成為一種習慣。如果我需要改變這種習慣才能得到接受和認同，才能被融入，那是不是說明香港這個社會真的生病了？

Per capita呢？

生幾十億人做埋啲低賤工作谷高個gross gdp就當自己好撚叻？

同埋香港下滑都係你班仆街大陸佬搞成

十幾億

悉尼老鼠

目前的尷尬是，社會中下層只能看見眼前的一畝三分地，不肯抬頭看看遠方，不肯改變。少數識大體的精英也只能淪為一枚良幣，最終被劣幣所驅逐，曾經的“八萬五”政策被香港中產階層否決，曾經有希望引領全球科技行業的數碼港愣是被弄成了地產項目。

如果你剛從大陸過去，你會被這些不思進取，落後到近乎石器時代的東西目瞪口呆，你會覺得這套系統的所有設置整個就是為了拒絕你去交易，而不是歡迎你去參與，你也能理解為何港股的日成交額區區只有1000億的水平，這還是有北水的助力。

所有這些都在慢慢卻嚴重侵蝕者香港最引以為傲的金融市場的活力。一河之隔的深圳，如同一個黑洞，把科技創新人才全部吸走。這樣繼續下去，但如果人民幣開始國際化，深圳上海金融業開始騰飛，香港的未來在哪裡？

wfc
看得自己那麼高

痴撚線入鄉隨俗係基本啦

你講左廿年就要全香港700萬人就你？

起飛
咪返去囉

Source: 香港，请将我遗忘 —— 一个7年港漂的心路

屌佢老母啦，咁你又留足7年拎香港身份證

走啦 返支那啦 香港太落後了

澳門人均GDP好浮動
實際薪資唔比香港好

死撚開啦
根本全世界都無人想留你啲死蝗蟲
講到自己咁撚愛國留返中國大陸建設社會主義啦

拎完身份証就走 係就剪撚埋佢啦 香港咁廢

等人民幣國際化

你真心覺得一個無民主既國家既貨幣可以國際化？ 香港係共匪唯一救生艇

光復香港，時代革命！

好行夾唔送

香港一個港交所都已經贏曬其他大陸城市

全世界都係咁，去法國都係講法文，講英文有西人理你
你係咪ON9

示範咩叫口裏說不, 身體卻很誠實
大陸人飛機文, 唔睇都罷啦

是誰在不斷破壞香港的繁榮優
就係你班共匪, 井匪滾出香港, 好行夾唔送

識講都唔講 支那人無一個無辜

周街柯屎都係支那人幾廿年習慣呀 我地又要包含呀？真係痴撚線國家

咁柒巴閉, 咪又係要千里迢迢排隊落黎送錢俾香港人洗. 擺咩土豪?.呵呵

ban 負評 上一頁

走啦

外判俾大陸做既野返黎既quality 有幾差就幾差
學人講發達根本未撚瞓醒

"北京、上海、深圳的GDP總量皆已超過香港，按照增速，廣州也馬上要超過了。"
唔識計per capita
basic ECON都冇讀過?澳門靠中共送賭權先有既GDP per capita 係靠人才發展成既?

"經濟停滯的背後，是人才的流失。"
佢係香港識既咪得佢地圍爐NDS同學
不嬲NDS係香港讀完絕大部份都係去外國/返歸靠老豆嫁啦 (不過都大把留係香港搶工搶福利)
LOCAL人才會流失?

大陸人不論讀幾多書 都唔識客觀睇問題 只識亂砌論點向佢地有利方向解讀
受過共匪教育=受害一生

廿幾年習慣唔可以改 咁你又話香港人唔變？

繼續用總GDP打飛機啦，人均GDP你拍馬都追唔上

多謝作者用行動解放香港

都無人記過

係拎完身分證先走

所以話點解華人(sorry指明中國大陸先啱) 去到邊都好似過街老鼠咁
又唔講當地語言
又唔專重當地文化
一味淨係識圍爐自瀆拎當地既好處
對當地又無付出
你地中國咁強大咁多人材翻去發展味ok囉
何必又要出自瀆文去踩低別人抬高自己？

自己諗下呢個國家既文化侵略幾咁惡劣啦

what 9 is 港漂

呢啲人好撚多餘
既然只係離鄉別井打工對個地方毫無感情
做乜要出篇文去屌果個地方
走未走囉不嬲都no big deal架啦
有啲國際視野啦
唔係覺得啲人會喊住講挽留呀？

佢根本唔知成功既關鍵係公民質素，不過都好，自然排除左啲低質既人。

港嫖

走得好，記得帶埋你d同類走

真係唔柒明佢既邏輯

睇得自己咁高 好行唔送

恩主心態
去到邊都覺得自己打救緊當地
成日叫人唔好自大
但真正自大既係佢地

姐係全宇宙都要講支那話囉唔可以歧視

香港嘅吸引力
一早就隨住2047嘅來臨 越黎越低

呢個人種又自卑到自大，日鳩日講GDP,大陸你d錢都係大陸印出黎既陰屍紙ja。継續食你既地溝油，吸你既廢氣啦

點解外國公司仲要係香港設總部?
點解中共高官富商要把資產轉到香港?
點解香港人均收入仲係中國人的三倍?

住左7 年都唔了解香港的文化, 背景, 優勢的大陸人. 在迷惑, 以為自己真係龍游淺水?

只能說，傻逼。。。

我係人材呀不過唔符合世界要求呀

唔拎香港身分證，點做跳板去外國呀？

who.gif

落得黎唔肯融合，早就要走啦，大陸咁好咪撚再落黎唔該

支那種就係咁
有幾個臭錢就自以為是

正一食屎狗，R完著數唔出聲就自己由鳩你。仲要出埋d飛機廢文。

依遍垃圾中共洗腦文
係雨革之後就已經出現.
當年雨革未有成功, 的確曾經疑惑
今日舊文重溫,更令我看清有一班人為了一個落後國家成長至發展中國家而沾沾自喜.
而香港人所守護的, 係一個國際現代城市, 不要讓她變成發展中國家城市

編文印象中好耐

講日文英文韓文都唔會咁樣嘴臉對佢
問下佢自己點解...

快撚啲走添啦大陸仔

88

我地追求緊係民主自由 深圳？你收皮啦

送六個字比佢
走啦屌你老母

記得唔好攞永久性居民身份證

即係全世界圍住佢轉

香港新生代, 依然極力對抗暴政, 未有被中共洗腦. 即使係廣東話都未說好的新移民, 都有明白香港的價值並出來守護. 只要香港人能守住依個精神, 薪火相傳, 即使一萬次不成功, 但香港人永遠係香港人!

睇咗標題未入嚟睇已經知道又講GDP

唔係住5年、6年，甚至八年
咁岩係住夠七年先走....

Show Blocked User - 竹蔗加茅根

咁就躝啦屌

Who a u
898

又要仆崩鼻咁黎 黎完又唔融入
好意思屌返轉頭話香港不外如是 話香港人唔包容
大陸人啲自卑到自大既扭曲心態出曬黎
唔該全部唔願意融入既大陸人都躝返佢地繁榮既祖國啦

拿拿聲走啦，唔撚想見到你

所有東西都是從97後開始計算便開始衰落
究竟97發生了什麼事？就是回歸中國

死撚返上去啦 阻撚住晒

但係又留足7年拎3粒星

每年5千萬內地旅客係咁迫埋黎，有邊個香港人頂得順？反對又無人理，邊個同情香港人呀？

對佢吸引力下降但又磨足7年

sorry 你邊位

深圳上海金融業開始騰飛，香港的未來在哪裡？

依家先開始咋？香港的未來在哪裡？在你班垃圾同埋脫離中央統治之後再次開始

人均GDP呢？

內地市場完全開放未？

未就同我收爹

識咩呀攞咗幾千億all in 利記呀#曲

漂你老母
得喇知喇 你老母都掛住你架喇 返左去就醒醒定定唔好再落黎香港[sosad][sosad]，香港好撚危險架#touch#dog

微信

拉番avg同香港差唔多

祖國需要您 艱苦地區更需要你

講gdp
負債呢？

有讀經濟都知是因果來

Usd/ CNH = 7.1
垃圾準備收皮啦

支那成日都搵人砌假數架喇 信埋哂啲假data 都唔撚用腦ge

都冇人記得你又點會忘記你

廣東話——那是香港的母語，香港「回歸」前已經說了100多年了，已成為一種習慣。如果香港需要改變這種習慣才能得到接受和認同，才能被融入，那是不是說明中國這個社會真的生病了？

咁你快撚啲走，返大陸打份一萬蚊月薪都冇的閪工

WFC

從來都唔識你
點將你忘記

全國gqp得幾千蚊仲好意思講

支那豬吸食香港血脈七年終於捨左離開
好事黎
可喜可賀
記得叫埋D豬胞一齊走

利害呀我的国 不去香港了

邊個做成咁？
邊有一個地方既政策係推自己既人去死？
人工島 咩鳩橋 咩鳩高鐵 咩鳩機場三跑

從來無一樣係為香港人而起

香港人你仲唔係忍呀麻

你唔出黎遲早都搞死你 不如攬抄

走啦，無人留你呀

sydney mouse

大陸閪就係成日都當自己大晒，入鄉隨俗啊，講左廿年就要就你？憑咩

大陸狗so on9
係度強調GDP總量，人均GDP隻字不提
成個非洲大陸GDP高過香港添，咁可以代表乜？
代表你地國家人多，但大部分都係傻西蠢西呀明無
漂返去大灣區啦陷家剷

Boring

「我甚至能用粵語把黃家駒的《海闊天空》唱得讓土生土長的香港同學甘拜下風」

中二病？
屌 大把大陸人唱到啦
不過嗰啲唔鹹唔淡嘅譚仔姐姐口音

so ?咁撚差就咪撚嚟

好想送佢哋入焗爐

攞撚左身分證先講

唔鐘意咪移民囉
咁多嗲做咩姐 好唔好我地自己知道 唔洗聽你廢話

躝

返你大中國揾3000蚊人仔過世啦

說著一口普通話，最近幾年我曾在美心、吉野家、百佳超市等無端遭受服務人員羞辱性的白眼和非常明顯的敵意......

on 9, 呢幾年去日本泰國, 都已經同以前感覺唔同,就係佢地聽得多"一口普通話",以為我都係"一口普通話",外國人好多分唔到大陸同香港人

快啲走啦 我地開心都黎唔切呀

神仙B.jpg

佢地諗野好撚扭曲

去人地地方堅持唔講人地語言

然後話人地唔接受就係有問題 大條道理咁

你自己根本唔想融入 就話融入唔到

走還走，唔該你取消咗個香港永久性居民身份證先，好行夾唔送

做一萬蚊既貨, 中共報十萬既數
實多架

who?

如果他朝不幸生cancer記住千祈唔好黎香港醫病

攞咗身份證就好走喇你個仆街冚家剷依度唔撚歡迎你

香港永久性居民身分證，係放棄唔到

人民幣破7啦

同澳門比就比人均, 同返大陸城市比就比總量, 搬龍門搬到咁仲有咩好睇

898

我d大陸親戚 真係咁諗

好快現實嘅中國局勢
會大巴大巴咁刮醒佢
我們香港人坐等看戲以直報怨即可
不需要浪費人生寶貴的數十分鐘去教精佢
時間會自動收佢皮

好行唔送

人均有講呀, 同澳門比咪比人均囉龍門任佢擺

澳門得幾百億，香港係幾千億...證明佢係垃圾級!

算喇， 呢啲飛機文都係俾支那人睇嘅啫

又係用總GDP 打飛機文

GDP除咗用黎打飛機仲有乜用

港咩漂，走啦大陸狗

咁就更加證明港共政權落實一國兩制係完全失敗

取消番身份證先好走

搶撚完香港資源拍下蘿友就走 仲要講風涼話

快d 走啦 邊位

如果人民幣開始國際化
如果中國有人權 自由
我地唔會攪咁多野啦
你返去上網翻牆啦

yes. 同埋由 2003年開始已經講乜野深圳上海超越香港乜乜柒柒
屌你老母而家超咗未呀, 16年啦

咁多年都仲未取代到香港

拿
坡佬果種真係超越啦
國際級會議都轉撚左過去開

上海呢? 北京呢? 開過乜野會?十三大?

收皮喇去到外國地方唔見你用普通話同鬼佬司機講嘢，正一豬閪

賭業其實咪洗黑錢灰錢
講真同澳門人真正生産力關係不大

香港嘅未來一片光明，只要你哋所謂嘅「港漂」離開，香港嘅未來係屬於民主自由法治高公民質素，仍然係中國嘅門戶，國際資金一如既往把財富貯存在香港，並再加大投資。

老實講啲「港漂」當初點解選擇黎香港
離不開學位，人工之類
當佢地攞到想要嘅嘢就會走
根本唔會產生任何感情
佢地眼中黎香港=攞著數

好多冇腦o既人會信

下雨天留客天留我不留

當美國話支那係已發展國家時要取消發展中國家既優惠,支那人就話人均gdp好低

上年廣東,北京仲係有盈餘

19年上半年死剩上海

我已經準備好了見證大支爆

無咁快嘅一年半年, 香港都赤字咗幾年啦

我聽過最撚好笑嘅支那人係話香港gdp畀支那市過咗, 話香港渣架, 但係轉頭話去gdp低過香港嘅星洲. 真係

走喇垃圾

遺忘之前要搵到人記得佢先

不滿意支那豬既就係中下層

支那豬係入侵者
當然唔使同鬼佬客人一樣講香港話

支那豬既道德係無下限既

這幾年大陸GDP靠不停起樓撐起的,但都是沒人住的鬼城,現在GDP要靠把這些鬼城不停做買賣,才能做到一盤漂亮的數,等看看什麼時候爆煲吧,你們有沒錢跟我沒有關係,也不會葡萄你們,說實的你們手上的錢有幾個是乾乾淨淨白手興家找回來的?貪污成份十分之重,傳統中國人是非常節儉的,買什麼東西都會格一下價錢才會買的,但現在來香港的都是一些不可一世樣子,有些到處拉屎,搭車不排隊,搞到香港烏煙瘴氣,這才是討厭大陸人主要原因之一,買樓不去看樓,買LV想連價錢也不看,只有洗黑錢及家中一人或多人是官找錢好容易的家庭才會這樣做,在中國99.9%的公司都跟貪污有關,所以絕對不會葡萄你們.
做到馬雲又怎樣,現在不是什麼都沒有啦,共產黨說好他敢說不好嗎?在香港我可以放屁多大聲就放多大聲,所以放屁特別爽,你在這樣的國家你連屁都不敢放大聲一點,你跪慣不願出來是你的問題,香港人就是窮到沒飯吃也不會跪的.

香港空氣又變清新喇
到時深圳仆街千期咪過黎香港呀 垃圾支那

屌是撚旦啦，要躝就快撚啲躝。好似廢老咁妹下妹下。

垃支那成日以為自己係上帝 世界圍住佢轉

係比就應該比GDP pre capita

你去死啦咁

快撚啲走啦 我屌你老母 啲職位留返畀土生土長香港人 (做唔做另一回事)

人民幣好快都唔存在喇

根本無人識你，實在談不上遺忘

好撚好笑一樣野
自己話普通話係自己母語所以堅持要講話人地要佢改變
咁廣東話又唔係人地母語咩?又咪係要人改變
個重點係呢度係人地地方
唔係你自己改變係要求人地因你而改變
咪就係支那敗類囉e d
呢啲思維就係全球都咁撚憎鳩你支那人既原因

講咁撚多咪又係住夠七年先走，身體很誠實

漂你老母，垃圾

中意香港同響香港奮鬥因爲呢度係我地屋企
支那佬唔會明架啦
成日覺得支那好
又要黎香港7年
一陣又拎住支那數打飛機
開放左支本帳未？
冥通自由兌換未支持收香港皮，你地拎冥通攬炒

自知在一個封閉獨裁的帝國, 自卑心作崇, 有幾多錢, 出到外國點樣洗錢, 都遮掩不到這份自卑

社會嘅進步不限於經濟
仲有民主 自由 道德 文化 等等
唔係話錢唔重要 不過都要平衡下其他嘢
不過呢個係個人嘅選擇
就好似倉鼠覺得住倉鼠籠有人餵有人清潔OK
老虎覺得住倉鼠籠唔OK 要住草原有地跑自己每日打獵先OK咁
睇自己想要邊樣多d 咁當然最好兩樣都有啦
不過都要記得唔好剩係掛住經濟
唔好比人洗腦要經濟就要放棄其他嘢
要記得仲有why not both 呢個選擇

真 雖然好想支爆 但又好擔心果14憶人形畜生冇人管

想問一下其實港元美元掛勾有咩好處
中國有無機會做到
如果中國做唔到
佢成日口UPUP 話邊度邊度超越香港 係超乜鳩

咁撚巴閉咪攞香港身份證囉，
仲有呀，返到深圳咪撚走落嚟香港買奶粉呀!

一直睇都接受到
直至呢度
你唔撚去外國講大陸話？
唔撚寫中文同西人溝通？
一去外國就放棄母語極可恥

一個乜撚野福利郙冇嘅國家，
要貪污到乜野程度至會赤字到咁??

拎左身份證仲要痾舊屎係你度先走

大興土木呀嘛

支那所有稅加埋仲高過北歐

支那人都叫鬼國做萬稅國

屌你邊撚個

支那人圈子以為香港冇左佢地唔得

把口話走
走左幾多次？

死中囯人！

支狗：香港，請將我遺忘
香港：Who?

根本就係呃張身分證，講到咁委屈又唔見佢第6年就走